西環集中營： 張德江提指令權 一國兩制玩完

西環集中營：
張德江提指令權 一國兩制玩完

10,285
■張德江在《基本法》實施20周年座談會上表明香港是行政主導。
適中字型
較大字型
■張德江在《基本法》實施20周年座談會上表明香港是行政主導。

主管港澳事務的全國人大委員長張德江前日出席紀念《基本法》實施20周年座談會發言，除了表明香港實行行政主導，中央對港有全面管治權外，他亦特別提及要制度化及細化中央對港6項權力，當中令一些法律界及政界最關注的是，6項權力中包括中央政府向特首發出「指令權」，他們認為北京想以這道「後門」變相直接治港，等同宣佈「一國兩制」玩完，甚至會嚇走香港外資。
有法律界中人指，所謂「指令權」指《基本法》第48條中，列出特首可行使的職權，其中第8項提及特首要執行中央人民政府就《基本法》規定的有關事務發出的指令，早在今年3月港澳研究會理事田飛龍已提過，中央可根據有關條文，直接向特首發指令，確保本港事務管轄權，當時田更稱，日後北京大可以此《基本法》賦予中央權力治港，除減少釋法影響外，由於屬中央指示，本港法院亦不能管轄。

可指點內部事務
該法律界人士直言，若北京真的利用「指令權」指示特首行事，這個指令可以不限於中央負責的國防、外交等國家行為，連《基本法》寫明屬香港內部事務，北京一樣可以用「指令權」要求特首執行指示，「咁樣仲點叫一國兩制？根本就係一國一制，北京變相直接管治香港」。
另一政界中人稱，若北京真的用「指令權」指示特首執行指令，必定嚇怕香港外國投資者，「原本外資以為香港有法治，就算同大陸政府有爭拗，喺香港應該安全，點知北京原來可用指令權指示特首做嘢，隨時要特區政府追究外資、甚至凍結外資喺香港資產」，這樣香港國際金融中心地位必被動搖，「外國投資者唔走先奇」。
周一、三、五刊出
季陶

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

季陶

上一則
狙擊任建峰 何君堯：慢慢同你計
下一則
【動畫●英文本色】強調都唔使太用力 Especially細聲讀「Ex」